\documentclass[ a4paper,titlepage]{report}
\usepackage{frontespizio}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Per la bibliografia
% \usepackage{bibtopic}
\usepackage{cite}

% Frontespizio
\usepackage{frontespizio}

% Alberi di directory
\usepackage{dirtree}

% Importare schemi in svg
\usepackage{import}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}

\graphicspath{ {Schemi//} }

% Codice
\usepackage{listings}
% \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{hyperref}

% Per forzare le immagini a rimanere nella propria sezione
\usepackage[section]{placeins}

% Per le tabelle 
\usepackage{multirow}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------
% Frontespizio
% ---------------------------------------------------------

\begin{frontespizio}
\Universita{Verona}
\Dipartimento{Informatica}
\Corso[Laurea Magistrale in ]{Ingegneria e Scienze Informatiche}
\Titolo{Relazioni finali per il corso di Progettazione di Sistemi Embedded}
\Candidato[VR387955]{Giovanni Liboni}
\Annoaccademico{2015-2016}
\end{frontespizio}

% ---------------------------------------------------------
% Indice
% ---------------------------------------------------------
\tableofcontents


% ---------------------------------------------------------
%  RTL XTEA
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 2 : Implementazione RTL di XTEA}

% ---------------------------------------------------------
% Introduzione
% ---------------------------------------------------------
\section*{Descrizione}
Il progetto consiste nella realizzazione a livello RTL di un sistema che sia in grado di criptare e decriptare dei segnali di ingresso utilizzando l'algoritmo XTEA.

Il risultato finale e' formato da due moduli SystemC: 
\begin{itemize}
\item un modulo XTEA implementato come FSMD, formato da controllore e datapath;
\item un testbench per verificare il progetto;
\end{itemize}

Il progetto e' stato suddiviso su diversi files, in particolare:
\begin{itemize}
\item main\_xtea\_RTL.cc : Descrive il collegamento tra il modulo XTEA e il suo testbench
\item xtea\_RTL.cc : Implementazione del modulo XTEA
\item xtea\_RTL\_testbench.cc : Testbench per il modulo XTEA
\end{itemize}

Ogni file \textit{.cc} ha un rispettivo file \textit{.hh} per la descrizione dell'interfaccia esposta.

% ---------------------------------------------------------
% Interfaccia
% ---------------------------------------------------------
\section*{Interfaccia}
L'interfaccia `e descritta nel file \textit{main\_xtea\_RTL.cc}, che si occupa di collegare il modulo che esegue la criptazione/decripatazione con il testbench. 

L'interfaccia si occupa di :
\begin{itemize}
	\item creare le istanze del modulo XTEA e del modulo di testing;
	\item dichiarare le porte di ingresso e uscita del sistema e i segnali che permettono la comunicazione dei moduli precedentemente istanziati;
	\item eseguire il binding delle porte, ovvero di associare le porte ai rispettivi moduli garantendone la comunicazione.
\end{itemize}


I segnali di tipo \textit{sc\_signal} istanziati nell'interfaccia sono i seguenti: 
\begin{itemize}
	\item reset : ingresso di tipo bool utilizzato per resettare il sistema;
	\item word : 2 ingressi di tipo sc\_uint,  da 32 bit l'uno, serve per passare la parola da criptare/decriptare;
	\item key : 4 ingressi di tipo sc\_uint, da 32 bit l'uno, serve per il passaggio della chiave;
	\item mode : ingresso di tipo bool per definire la modalita' di esecuzione ;
	\item ready : ingresso di tipo bool per notificare la disponibilita' dei dati sui segnali word e key;
	\item done : uscita di tipo bool per notificare la fine dell'esecuzione;
	\item res : 2 uscite di tipo sc\_uint da 32 bit l'una, rappresentano il risultato;
\end{itemize}
Il segnale di clock e' di tipo \textit{sc\_clock} ed l'ingresso per il segnale sincrono di clock che gestisce lo scorrere degli istanti di tempo del sistema;

% ---------------------------------------------------------
% Introduzione
% ---------------------------------------------------------
\section*{Descrizione EFSM}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[ scale=1]{images/XTEA_RTL.pdf}
	\caption{XTEA RTL}\label{XTEA_RTL}
\end{figure}

L'EFSM e' il modulo di elaborazione del sistema e rappresenta l'unione di datapath e macchina a stati finiti dell'algoritmo XTEA.

Il file che contiene l?ESFSM contiene 2 metodi:?\begin{itemize}
\item void xtea\_RTL::elaborate\_XTEA(), che contiene la parte datapath (di calcolo);
\item void xtea\_RTL::elaborate\_XTEA\_FSM(), che contiene la parte di fsm (cambio di stato).
\end{itemize}

La procedura di esecuzione del sistema prevede l'istanziazione di due metodi descritti attraverso il comando "SC\_METHOD", che sono rispettivamente i due processi sopra descritti.
Questi processi sono dichiarati di tipo method poiche' la loro esecuzione viene eseguita totalmente e puo' essere richiamata dal sistema piu' volte, senza mai essere interrotta. 
I metodi sono sensibili ai cambiamenti di valore di una serie di segnali che compongono, per ogni metodo, una sensitivity list; al variare di valore di ogni segnale appartenente alla
sensitivity list di un metodo, il metodo viene eseguito nuovamente. Un ulteriore procedura di istanziazione dei processi e' quella che fa uso delle thread attraverso il comando 
"SC\_THREAD". Il processo di testing e' istanziato come thread, questo vuol dire che puo' essere lanciato una volta sola e interrotto attraverso il comando wait(), questo perche' il 
testbench deve chiamare ed attendere il termine dell'esecuzione del modulo xtea\_RTL. 


% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 3 : Timing
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 3 : Timing}

\section*{Flusso di esecuzione RTL}
% Figura del terminale con il flusso di esecuzione con il timing
% Figura dei segnali
\section*{Flusso di esecuzione UT}
% Figura del terminale con il flusso di esecuzione con il timing

\section*{Flusso di esecuzione LT}
% Figura del terminale con il flusso di esecuzione con il timing

\section*{Flusso di esecuzione AT4}
% Figura del terminale con il flusso di esecuzione con il timing

% -----------------------------------------------------------------
% Laboratorio 4 : Implementazione TLM di XTEA
% ----------------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 4 : Implementazione TLM di XTEA}

\section*{Descrizione}
Il progetto consiste nella realizzazione a livello TLM dell'algoritmo XTEA, utilizzando le tre tipologie del livello TLM: UT, LT, UT4.

\section*{Interfaccia}

\section*{Modello di comunicazione}
\paragraph{UT}
In questo modello non esiste la nozione di tempo, come si puo' notare nella figura %figura
il tempo simulato non avanza durante l'esecuzione. 
% Figura UT
\paragraph{LT}
In questo modello esiste la nozione di tempo, lo scambio di messaggi avviene come per il modello UT.
Il tempo viene approssimato per avere una stima dell'avanzamento temporale.
% Figura LT
\paragraph{UT4}
In questo modello esiste la nozione di tempo ma risulta meno preciso del livello RTL.  
% Figura AT4
\section*{Comparazione tra RTL e TLM}
Sono 


% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 6 : SystemC AMS
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 6 : SystemC AMS}
% Disegno platform
\section*{Descrizione}

\section*{Implementazione}

\paragraph*{Thermostat}
Il termostato viene rappresentato mediante TDF, formalismo per rappresentare componenti digitali.
Svolge la funzione di controllore ed e' suddiviso in 3 moduli:
\begin{itemize}
	\item average\_tmp : Calcola la media della temperatura;
	\item instant\_derivate\_tmp : Calcola la derivata instantanea;
	\item logic : Parte logica per gestire la corrente in uscita;
\end{itemize}
Il termostato utilizza porte multirate per la gestione del campionamento. 
\paragraph*{Heater}
Il riscaldatore viene rappresentato mediante ELN, formalismo per rappresentare sistemi elettrici. E' formato da due resistenze in serie.
\paragraph*{Room}
La stanza viene rappresentata mediante LSF, formalismo per i sistemi lineari a tempo continuo. In ingresso sono presenti 2 segnali, la corrente ed il voltaggio, proveniente rispettivamente dal termostato e dal riscaldatore.
In uscita ha un solo segnale per la temperatura della stanza.

\section*{Tracing}
L'esempio in figura % mettere figura
riporta una simulazione di 360 secondi in cui una stanza, ad una temperatura iniziale di 20 gradi, deve essere mantenuta a 24 gradi. Nei primi momenti il termostato accede il riscaldatore per riscaldare la stanza. Si vede. nei momenti successivi,
un incremento della temperatura della stanza. Raggiunta la temperatura di riferimento, il termostato la mantiene sopra la soglia desiderata con uno scarto di +0.5 gradi.
Questo serve per rendere piu' reale la simulazione e per mostrare il corretto funzionamento del sistema.
% Inserire immagine del tracing del sistema (GNUPLOT se avanza tempo)

% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 7 : Assertions and Transactors
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 7 : Assertions and Transactors}

\section*{Transactor TLM - RTL}
Sono stati riutilizzati i moduli TLM e RTL come base per questo progetto. Viene aggiunto un nuovo file per connettere la parte TLM con la parte RTL.
Questo modulo ha un'interfaccia TLM per la comunicazione con un eventuale testbench ed un'interfaccia RTL per la sua comunicazione con il modulo RTL.
Sono state implementati due metodi:
\begin{itemize}
\item WRITEPROCESS : Metodo per estrapolare i dati dal payload in ingresso ed assegnare i corrispettivi valori alle porte di ingresso del modulo XTEA;
\item READPROCESS : Metodo per leggere i valori delle porte in uscita del modulo XTEA ed assegnare i rispettivi valori all'interno della struttura del payload;
\end{itemize}
Questi processi vengono eseguiti su thread e vengo sincronizzati mediante l'utilizzo di eventi, \textit{sc\_events}.

\section*{Transactor TLM - AMS}
Sono stati riutilizzati i moduli AMS e TLM come base per il progetto. Sono state implementate due tipologie di moduli, un'interfaccia per i moduli AMS ed un transattore per la comunicazione tra le interfacce. 
In figura % Aggiungere figura, anche con la divisione tra la parte AMS, DE e TLM
si puo' notare la divisione logica tra i vari formalismi. 

\section*{Assertions}
Le asserzioni hanno lo scopo di testare un'architettura descritta in SystemC in modo da evidenziarne eventuali problemi o i difetti. In particolare, un'asserzione, come in un normale programma in SystemC, possono bloccare l'esecuzione qualora ci fosse qualche condizione violata (controllata appunto dalle asserzioni).

Le proprieta' da verificare sono state dichiarate come funzioni che poi verranno eseguite sotto forma di thread per non intaccare il normale funzionamento del sistema. 
Le asserzioni hanno una loro sensitivity list, in modo da essere risvegliate al momento opportuno e per fare quindi i relativi test.

Di seguito vengono riportate 3 asserzioni utilizzate per verificare il modulo XTEA RTL.
\paragraph{Property 1}

\paragraph{Property 2}

\paragraph{Property 3}

% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 8 : Virtual Platform
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 8 : Virtual Platform}
\section*{Descrizione}
Il progetto consisteva nella creazione di una piattaforma partendo dai modulo sviluppati precedentemente. 
Nella sezione successiva viene illustrata l'architettura dalla Virtual Platform.
% Disegno platform
\section*{Implementazione}
Per l'implementazione della virtual platform sono stati riutilizzati i moduli XTEA RTL ed i moduli AMS. Sono stati presi i transattori scritti nei progetti precedenti come base di partenza per i transattori del progetto.

\paragraph{XTEA - Thermostat Interface}
Modulo SystemC per collegare l'interfaccia del termostato con il modulo XTEA RTL. Il modulo esegue una trasformazione da double a due segnali di tipo unsigned int. 
Questo blocco non viene sintetizzato in quanto esegue solo operazioni per il tipo, legate a C++. 
\paragraph{XTEA - Plant Interface}
Modulo SystemC per collegare il modulo XTEA con le interfacce di heater e room. Esegue una trasformazione da due segnali (il risultato del modulo XTEA) ad un singolo segnale di tipo double. 
Inoltre salva il valore per del risultato precedente fino a quando un nuovo valore non e' disponibile.
\paragraph{Transattori}
Sono stati implementati due transattori per la comunicazione del valore della corrente, uno per l'invio da parte del termostato e l'altro per la ricezione da parte dell'impianto. 

\section*{Tracing}
% Figura del tracing
% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 10 : Implementazione VHDL di XTEA
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 10 : Implementazione VHDL di XTEA}
\section*{Descrizione}
Il progetto consisteva nella realizzazione del modulo XTEA utilizzando il linguaggio VHDL. 
Sono stati utilizzati i progetti del modulo XTEA in SystemC per eseguire una traduzione in VHDL. La traduzione ha dovuto adattarsi al sistema di tipi di VHDL ed ai suoi stili di programmazione.
Per la realizzazione del modulo XTEA sono stati utlizzati due stili:
\begin{itemize}
\item Circuito combinatorio puro : Processi con SL che includono tutti i segnali leggibili e assegnano tutti i segnali e le variabili in tutti i bracci condizionali. Gli assegnamenti ai segnali sono aggiornati alla fine dell'esecuzione. La SL contiene tutti i segnali intermedi, ma l'uso di variabili risolverebbe il problema di inserire segnali intermedi.
\item Circuito sincrono con piu' segnali : Processi con SL che includono un segnale di clock e opzionalmente un segnale asincrono di reset. Viene aggiunto un registro sincronizzato con il clock su ogni uscita.
\end{itemize}

\section*{Tracing}
% Inserire immagine del tracing del sistema (GNUPLOT se avanza tempo)

% ---------------------------------------------------------
% Laboratorio 11 : VHDL timing
% ---------------------------------------------------------
\chapter*{Laboratorio 11 : VHDL timing}

\section*{Esercizio 1}
\section*{Esercizio 2}
\section*{Esercizio 3}
\section*{Esercizio 4}
\section*{Esercizio 5}
\section*{Esercizio 6}

\end{document}